\documentclass[../Algebra.tex]{subfiles}
\begin{document}
	\subsection{Beispiel (Basis eines Vektors)}
	Bestimmen Sie eine Basis und die Dimension der linearen Hülle der folgenden Vektoren
	\[ 
		a = \begin{pmatrix}
		1 \\ 
		2 \\ 
		4
		\end{pmatrix} , 	b=	\begin{pmatrix}
		2 \\ 
		-1 \\ 
		0
		\end{pmatrix} , 	c=	\begin{pmatrix}
		-1 \\ 
		-2 \\ 
		-4
		\end{pmatrix} ,	d=	\begin{pmatrix}
		1 \\ 
		1 \\ 
		3
		\end{pmatrix} ,	e=	\begin{pmatrix}
		0 \\ 
		1 \\ 
		1
		\end{pmatrix}  \in \mathbb{R}_3
	\]
	Man erkennt, dass sich die Vektoren $ a $ und $ c $ sehr ähnlich sind, genau genommen sich um den Faktor $ -1 $ unterscheiden. Daher kann man einen der beiden vernachlässigen. \\
	Darüber hinaus sieht man, dass die Addition der Vektoren $ d $ und $ e $ den Vektor $ a $ erzeugt. Daher kann man $ a $ und $ e $ weglassen. 
	\paragraph*{Linear unabhängig} Nun muss man noch zeigen, dass die übrig gebliebenen Vektoren linear unabhängig sind, damit sie einer Basis entsprechen:
	\[ 
				\begin{pmatrix}
		0 \\ 
		0 \\ 
		0
		\end{pmatrix} = l_1 		\begin{pmatrix}
		2 \\ 
		-1 \\ 
		0
		\end{pmatrix} + l_2 		\begin{pmatrix}
		1 \\ 
		1 \\ 
		3
		\end{pmatrix} + l_3 		\begin{pmatrix}
		0 \\ 
		1 \\ 
		1
		\end{pmatrix} 
	\]
	Daraus ergeben sich folgende drei Gleichungen:
	\[ 
		\systeme{
		2l_1 + l_2 = 0,
		-l_1 + l_2 + l_3 = 0,
		3l_2 + l_3 = 0
		}
	\]
	Aus der ersten Gleichung folgt $ l_2 = -2l_1 $ und aus der dritten folgt $ l_3 = -3l_2 $. Setzt man das nun in die zweite ein erhält man:
	\[ 
		-l_1 + (-2l_1) + (-3l_2)  =-l_1 - 2l_1 - 6l_1 = -9l_1 = 0 \implies l_1 = 0
	\]
	Daraus ergibt sich nun für $ l_2 = -2 \cdot l_1 = 0 $ und $ l_2 = -3 \cdot l_2 = 0$. Daher sind die Vektoren linear unabhängig. Das heißt es handelt sich hierbei auch um eine Basis und diese hat eine Dimension von 3.
	
	\subsection{Beispiel (Koordinaten eines Vektors)}
	Berechnen Sie die Koordinaten des Vektors $ v = (1,2,3) \in \rrr $ bezüglich der Basis $ b_1 = (1,1,0), \; b_2 = (0,1,2), \; b_3 = (3,0,-1) $.
	\[ 
		(1,2,3) = \lambda_1 (1,1,0) + \lambda_2 (0,1,2) + \lambda_3(3,0,-1)
	\]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ccc|cc}
			$\lambda_1$ & $\lambda_2$ & $\lambda_3$ &  &  \\ 
			\hline
			1 & 0 & 3 & 1 &  \\ 
			1 & 1 & 0 & 2 &  \\ 
			0 & 2 & -1 & 3 & Eliminiere $\lambda_1$ \\ 
			\hline
			1 & 0 & 3 & 1 &  \\ 
			0 & -1 & 3 & -1 & I-II \\ 
			0 & 2 & -1 & 3 & Eliminiere $\lambda_2$ \\ 
			\hline
			1 & 0 & 3 & 1 &  \\ 
			0 & -1 & 3 & -1 &  \\ 
			0 & 0 & 5 & 1 & 2 II + III
		\end{tabular} 
	\end{center}
	Aus der letzten Zeile ergibt sich, dass $ \lambda_3 = \frac{1}{5} $ ist. Setzt man das nun in die vorletzte Zeile ein, erhält man: $ -\lambda_2 + 3 \lambda_3 = -\lambda_2 + \frac{3}{5} = - 1 \implies \lambda_2 = \frac{8}{5} $. \\
	Für $ \lambda_1 $ erhält man: $ \lambda_1 + 3 \lambda_3 = \lambda_1 + \frac{3}{5} = 1 \implies \lambda_1 = \frac{2}{5} $. \\
	Der Vektor $ v $ hat also nun die Koordinaten $\begin{pmatrix}
		0.4 & 1.6 & 0.2
	\end{pmatrix} $
	
	\subsection{Beispiel (Matrixmultiplikation)}
	Berechnen Sie, wenn möglich, $ A \cdot B, \; B \cdot A, \; A^2, \; B^2 $ für die Matrizen 
	\[ 
		A = \begin{pmatrix}
		1 & -1 & 0 & -2 \\ 
		2 & 0 & 1 & 1 \\ 
		3 & 0 & 0 & 5
		\end{pmatrix} \in \mathbb{R}^4_3 \text{ und } B = \begin{pmatrix}
		1 & 2 & 3 \\ 
		3 & 1 & 2 \\ 
		2 & 3 & 1
		\end{pmatrix} \in \rrr_3
	\]
	\paragraph{$ A \cdot B $}: ist nicht möglich!
	
	\paragraph{$ B \cdot A $}: 
	\[ 
	\begin{aligned}
		\begin{pmatrix}
			1 & 2 & 3 \\ 
			3 & 1 & 2 \\ 
			2 & 3 & 1
		\end{pmatrix} \cdot 		\begin{pmatrix}
		1 & -1 & 0 & -2 \\ 
		2 & 0 & 1 & 1 \\ 
		3 & 0 & 0 & 5
		\end{pmatrix} &= \begin{pmatrix}
		1 \cdot 1 + 2 \cdot 2 + 3 \cdot 3 & 1 \cdot (-1) + 0 + 0 & 0 + 2 \cdot 1 + 0 & 1 \cdot (-2) + 2 \cdot 1 + 3 \cdot 5 \\ 
		3 \cdot 1 + 1 \cdot 2 + 2 \cdot 3 & 3 \cdot (-1) + 0 + 0 & 0 + 1 \cdot 1 + 0 & 3 \cdot (-2) + 1 \cdot 1 + 2 \cdot 5 \\ 
		2 \cdot 1 + 3 \cdot 2 + 1 \cdot 3 & 2 \cdot (-1) + 0 + 0 & 0 + 3 \cdot 1 + 0 & 2 \cdot (-2) + 3 \cdot 1 + 1 \cdot 5
		\end{pmatrix} \\
		%
		&= \begin{pmatrix}
		1 + 4 + 9 & -1 & 2 & -2 + 2 +15 \\ 
		3 + 2 + 6 & -3 & 1 & -6 + 1 + 10 \\ 
		2+6+3 & -2 & 6 & -4+3+5
		\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
		14 & -1 & 2 & 15 \\ 
		11 & -3 & 1 & 5 \\ 
		11 & -2 & 6 & 4
		\end{pmatrix} 
		\end{aligned}
	\]
	
	\paragraph{$ B^2 $}:
	\[ 
		\begin{aligned}
			\begin{pmatrix}
		1 & 2 & 3 \\ 
		3 & 1 & 2 \\ 
		2 & 3 & 1
		\end{pmatrix} \cdot 	\begin{pmatrix}
		1 & 2 & 3 \\ 
		3 & 1 & 2 \\ 
		2 & 3 & 1
		\end{pmatrix} &= \begin{pmatrix}
		1 \cdot 1 + 2 \cdot 3 + 3 \cdot 2 & 1\cdot 2 + 2 \cdot 1 + 3 \cdot 3 & 1 \cdot 3 + 2 \cdot 2 + 3 \cdot 1 \\ 
		3 \cdot 1 + 1 \cdot 3 + 2 \cdot 2 & 3 \cdot 2 + 1 \cdot 1 + 2 \cdot 3 & 3 \cdot 3 + 1 \cdot 2 + 2 \cdot 1 \\ 
		2 \cdot 1 + 3 \cdot 3 + 1 \cdot 2 & 2 \cdot 2 + 3 \cdot 1 + 1 \cdot 3 & 2 \cdot 3 + 3 \cdot 2 + 1 \cdot 1
		\end{pmatrix} \\
		%
		&=\begin{pmatrix}
		1+6+6 & 2+2+9 & 3+4+3 \\ 
		3+3+4 & 6+1+6 & 9+2+2 \\ 
		2+9+2 & 4+3+3 & 6+6+1
		\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
		13 & 13 & 10 \\ 
		10 & 13 & 13 \\ 
		13 & 10 & 13
		\end{pmatrix} 
		\end{aligned}
	\]
	\paragraph{$ A^2 $} nicht möglich!
	
	\subsection{Beispiel (Matrixinvertierung u. Gls.)}
	Finden Sie alle reellen Lösungen des linearen Gleichungssystems
	\[ 
		\begin{pmatrix}
		3 & 1 & 0 \\ 
		1 & 2 & 1 \\ 
		0 & 1 & 3
		\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}
		x \\ y \\ z
		\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
		0 \\ 3 \\ -3
		\end{pmatrix}
	\]
	indem Sie zuerst die Koeffizienten Matrix invertieren.
	\[ 
		\begin{aligned}
			&\begin{pmatrix}
			3 & 1 & 0 & | & 1 & 0 & 0 \\ 
			1 & 2 & 1 & | & 0 & 1 & 0 \\ 
			0 & 1 & 3 & | & 0 & 0 & 1
			\end{pmatrix} \quad \equal{I - 3$ \cdot $II} \quad \begin{pmatrix}
			3 & 1 & 0 & | & 1 & 0 & 0 \\ 
			0 & -5 & -3 & | & 1 & -3 & 0 \\ 
			0 & 1 & 3 & | & 0 & 0 & 1
			\end{pmatrix} \quad \equal{II + III} \quad \begin{pmatrix}
			3 & 1 & 0 & | & 1 & 0 & 0 \\ 
			0 & -5 & -3 & | & 1 & -3 & 0 \\ 
			0 & -4 & 0 & | & 1 & -3 & 1
			\end{pmatrix}  \\
			\quad \equal{III : (-4)} \quad &\begin{pmatrix}
			3 & 1 & 0 & | & 1 & 0 & 0 \\ 
			0 & -5 & -3 & | & 1 & -3 & 0 \\ 
			0 & 1 & 0 & | & -\frac{1}{4} & \frac{3}{4} & -\frac{1}{4}
			\end{pmatrix} \quad \equal{II + $ 5 \cdot $III} \quad \begin{pmatrix}
			3 & 1 & 0 & | & 1 & 0 & 0 \\ 
			0 & 0 & -3 & | & -\frac{1}{4} & \frac{3}{4} & -\frac{5}{4} \\ 
			0 & 1 & 0 & | & -\frac{1}{4} & \frac{3}{4} & -\frac{1}{4}
			\end{pmatrix} \\
			%
			\quad \equal{II : (-3)} \quad &\begin{pmatrix}
			3 & 1 & 0 & | & 1 & 0 & 0 \\ 
			0 & 0 & 1 & | & \frac{1}{12} & -\frac{1}{4} & \frac{5}{12} \\ 
			0 & 1 & 0 & | & -\frac{1}{4} & \frac{3}{4} & -\frac{1}{4}
			\end{pmatrix} \quad \equal{I - III} \quad \begin{pmatrix}
			3 & 0 & 0 & | & \frac{5}{4} & -\frac{3}{4} & \frac{3}{4}  \\ 
			0 & 0 & 1 & | & -\frac{1}{4} & -\frac{1}{4} & \frac{5}{12} \\ 
			0 & 1 & 0 & | & -\frac{1}{4} & \frac{3}{4} & -\frac{1}{4} 
			\end{pmatrix} \\
			%
			\quad \equal{I : 3} \quad &\begin{pmatrix}
			1 & 0 & 0 & | & \frac{5}{12} & -\frac{1}{4} & \frac{1}{12} \\ 
			0 & 1 & 0 & | & -\frac{1}{4} & \frac{3}{4} & -\frac{1}{4} \\ 
			0 & 0 & 1 & | & -\frac{1}{12} & -\frac{1}{4} & \frac{5}{12} 
			\end{pmatrix} 
		\end{aligned}
	\]
	Berechnen von $ x,y,z: $
	\[ 
		 \begin{pmatrix}
		 x \\ y \\ z
		 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
		 \frac{5}{12} & -\frac{1}{4} & \frac{1}{12} \\ 
		-\frac{1}{4} & \frac{3}{4} & -\frac{1}{4} \\ 
	 	-\frac{1}{12} & -\frac{1}{4} & -\frac{5}{12} 
		 \end{pmatrix}  \cdot \begin{pmatrix}
		 0 \\ 3 \\ -3
		 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
		 0 - \frac{3}{4} - \frac{3}{12} \\ 
		 0 + \frac{9}{4} + \frac{3}{4} \\
		 0 -\frac{3}{4} - \frac{15}{12}
		 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
		 -1 \\ 3 \\ -2
		 \end{pmatrix}
	\]
	\subsection{Beispiel (Matrixinvertierung)}
	Finden Sie alle reellen Zahlen $ a $, sodass
	\[ 
		\begin{pmatrix}
		1 & 2 \\ 
		3 & 1
		\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}
		a & 4 \\ 
		a & a
		\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
		a & 4 \\ 
		a & a
		\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}
		1 & 2 \\ 
		3 & 1
		\end{pmatrix}
	\]
	Multipliziert man beide Seiten aus (L.H.S), erhält man:
	\[ 
		\begin{pmatrix}
		a + 2a & 4+2a \\ 
		3a+a & 12+a
		\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
		3a & 4+2a \\ 
		4a & 12+a
		\end{pmatrix}
	\]
	und für die rechte Seite:
	\[ 
		\begin{pmatrix}
		a + 12 & 2a + 4 \\ 
		a + 3a & 2a + a
		\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
		12 + a & 4 +2a \\ 
		4a & 3a
		\end{pmatrix}
	\]
	Daraus ergeben sich folgende 4 Gleichungssysteme:
	\[ 
		\systeme{
			3a = 12 + a,
			4 + 2a = 4 + 2a,
			4a = 4a,
			12 + a = 3a
		}
	\]
	Man erkennt, dass die 2 und 3 Gleichung keinerlei Relevanz haben und die erste und letzte Gleichung identisch sind. Daher gibt es nun eine Gleichung mit einer Unbekannten:
	\[ 
		3a = 12 + a \implies a = 6
	\]
	Ist nur $ a = 6 $ möglich.+
	
	\paragraph{Probe:}
	\[ 
		\begin{pmatrix}
		1 & 2 \\ 
		3 & 1
		\end{pmatrix} \cdot 
		\begin{pmatrix}
		6 & 4 \\ 
		6 & 6
		\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
		3 \cdot 6 & 4 + 2 \cdot 6 \\ 
		4 \cdot 6 & 12 + 6
		\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
		18 & 16 \\ 
		24 & 18
		\end{pmatrix}   
	\]
	Linke Seite:
	\[ 
		\begin{pmatrix}
		6 & 4 \\ 
		6 & 6
		\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}
		1 & 2 \\ 
		3 & 1
		\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
		6+12 & 6 \cdot 2 + 4 \\ 
		4 \cdot 6 & 3 \cdot 6
		\end{pmatrix}  = \begin{pmatrix}
		18 & 16 \\ 
		24 & 18
		\end{pmatrix} 
	\]
\end{document}